\documentclass[spanish,a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[activeacute,spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[reqno]{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{multicol}
\usepackage{cancel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
%https://tex.stackexchange.com/questions/94799/how-do-i-color-table-columns
\usepackage{colortbl}
\definecolor{Gray}{gray}{0.85}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.88,1,1}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{Gray}}c}

%\usepackage{pstricks}
%\usepackage{pst-plot}
%\usepackage{pspicture}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{textwidth=13.75cm, textheight=21.25cm, marginratio={4:6,5:7}}
\labelwidth 9pt

\usepackage{stackengine,scalerel,graphicx}
\stackMath
\newcommand\that[1]{%
  \setbox0=\hbox{$#1$}%
  \ensurestackMath{%
    \stackon[2pt]{\copy0}{\,\rotatebox{90}{\stretchto{\triangleright}{\dimexpr\wd0-3pt}}}%
  }%
}
%Sugerencia Carlos Vinuesa: misma fuente para texto y mates
%
%\usepackage{palatino}
\usepackage{newpxtext,newpxmath} % Palatino clones
\usepackage{bm} % "bold math"
%\usepackage{tgpagella} % alternative to MinionPro

\newtheorem{teor}{Teorema}
\newtheorem{ej}{Ejercicio}
\newtheorem{ex}{Ejemplo}
\newtheorem{ob}{Observación}
%\newtheorem{prob}{Problema}

%https://tex.stackexchange.com/questions/43495/defining-a-custom-environment-with-per-section-numbering
%
\newcounter{ProblemaNumero}
\newenvironment{problema}[1]{%      define a custom environment
   \bigskip\noindent%         create a vertical offset to previous material
   \newline
   \refstepcounter{ProblemaNumero}% increment the environment's counter
   \textbf{\hspace*{1em} Problema \theProblemaNumero: \; #1.\;}% or \textbf, \textit, ...
   }{}  %
%\numberwithin{ProblemaNumero}{section}
\newenvironment{solucion}{%      define a custom environment
   \bigskip\noindent%         create a vertical offset to previous material
   \newline
   \textbf{\hspace*{1em} Solución:\;}% or \textbf, \textit, ...
   }{}  %
\newenvironment{comentarios}{%      define a custom environment
  \bigskip\noindent%         create a vertical offset to previous material
  \newline
  \textbf{\hspace*{1em} Comentarios a las resoluciones de los alumnos:\;}% or \textbf, \textit, ...
  }{}  %

%Intento pedestre de que no numere las secciones
%\renewcommand{\thesection}{\:}
%Solución mejor encontrada en internet:
%https://tex.stackexchange.com/questions/136527/section-numbering-without-numbers
\makeatletter
\def\@seccntformat#1{%
  \expandafter\ifx\csname c@#1\endcsname\c@section\else
  \csname the#1\endcsname\quad
  \fi}
\makeatother

\begin{document}
\author{amics de Clara}


\title{Tareas pendientes}
\maketitle
\pagestyle{myheadings}
\section{Secciones a completar}
\begin{itemize}
  \item (ok) Dedicatoria / Prefacio / Llámalo X  $\Rightarrow$ Ana ha escrito un prefacio estupendo.
  \item (ok) Sección ``Problemas y atención a la diversidad'' $\Rightarrow$ lo haremos para otra edición
  \item (ok) La sección de estrategias de resolución necesita más detalle $\Rightarrow$ puede servir para esta edición, además elegir las estrategias y el nivel de detalle es bastante personal
  \item (para luego) En un problema ponía ``meter la de ovejas y perro''. No sé a qué se refiere :-/
  \item (para luego) Más abajo en este mismo documento hay varios problemas a medias, algunos enunciados con solución que hay que ubicar, otros enunciados sin solución, otros muy a medias.
  \item (ok) Bibliografía, hay que poner las referencias exactas, e incluir las citas en la parte relevante del texto. Algunas de las referencias no se usan en el texto, se podría añadir una sección de referencias recomendadas.
  \item (ok por ahora) Reseñas de libros. Algunas se pueden completar, y podéis añadir libros de los que Clara os haya hablado...
  \item (ok) Licencia CC-BY + GFDL
\end{itemize}
\section{A repasar}
Comprobar si hay erratas, si necesita más explicaciones, si algún elemento no está bien maquetado.
Donde pone ``repasado pang'' podrían quedar erratas, ha ido un poco rápido.
\begin{itemize}
  \item (ok) La Introducción  $\Rightarrow$ Repasado pang, no es perfect pero podría valer.
  \item (ok) Problemas de secundaria:
\begin{description}
  \item[Repasado pang] 1,2,3,4,5,6,7,8,9
  \item[Repasado Ana] 10, 11, 12, 13,
  \item[Repasado Jorge] 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22
\end{description}
  \item Problemas de bachillerato
\begin{description}
  \item[Repasado MariLuz] 1,2,3,4
  \item[Repasado Jorge] 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12,
  \item[Repasado pang] 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 22
\end{description}
  \item (ok) Bibliografía (las reseñas). Se puede mejorar pero ya están citadas o reseñadas todas las referencias, y aparecen las colecciones de problemas de las que Clara hablaba más.
\end{itemize}
\section{extra}
Fuera del documento, al final del código fuente, había material incompleto, empezando por este texto:
\begin{enumerate}
  \item
  Acepta el reto de resolver el problema.
  \item
  Reescribe el problema en tus propias palabras.
  \item
  Tómate tiempo para explorar, reflexionar, pensar...
  \item Habla contigo mismo. Realiza las preguntas que creas necesarias.
  \item Si es apropiado, trata el problema con números simples.
\item Muchos problemas requieren de un período de incubación. Si te sientes frustrado, no dudes en tomarte un descanso. Después inténtalo de nuevo.
\item Analiza el problema desde varios ángulos.
\item Revisa tu lista de estrategias para ver si una (o más) te pueden ayudar a empezar
\end{enumerate}
MTRA. EDITH MELGAR MONDRAGÓN

\subsection{Problemas con solución}
Ya están listos para añadir, pero falta decidir si es secundaria o bachillerato, y en qué posición los colocamos.
Quizá se podría hacer una sección ``Extra'', porque los problemas de la selección son variados, pero estos se parecen a otros de la selección y pueden ``desequilibrar'' la muestra.

\begin{problema}{Listo, es perfect}
En una cafetería puedes pedir raciones de 6 croquetas, de 9 o de 20. Es fácil conseguir 12 croquetas con dos raciones de 6, pero es imposible conseguir 13, porque no hay combinaciones.

¿Cuál es el mayor número de croquetas que NO se puede conseguir con exactitud?
\begin{solucion}
A partir del 44 se puede con cualquier número porque se puede con los siguientes, de la siguiente manera (y de otras):
$$44=6\cdot 4+20$$
$$45=6\cdot 6+9$$
$$46=20\cdot 2+6$$
$$47=3\cdot 9+20$$
$$48=6\cdot 8$$
$$49=2\cdot 20+9$$
Para cualquier número más alto, basta con sumar la cantidad adecuada de raciones de 6 croquetas.

El 43 es imposible.
\begin{itemize}
\item Si tiene 2 raciones de 20, faltan 3 croquetas
\item Si lleva una ración de 20, de las otras 23 podría ser
\begin{itemize}
 \item 2 raciones de 9 croquetas, faltan 5 croquetas

 \item 1 ración de 9 croquetas, las 14 croquetas no se pueden cubrir con raciones de 6

 \item 23 no es múltiplo de 6
\end{itemize}

 \item si no hay raciones de 20 croquetas
\begin{itemize}
\item 4 raciones de 9, faltan 7 croquetas

 \item 3 raciones de 9, 13 croquetas no es múltiplo de 6

 \item 2 raciones de 9, 19 tampoco es múltiplo de 6

 \item 1 ración de 9, 25 no es múltiplo de 6
 \item sólo raciones de 6, pero 43 tampoco es múltiplo de 6
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{solucion}
\end{problema}

\begin{problema}{pang ha escrito la solución}
Alguien ha programado un ordenador para que sólo se pueda desbloquear al meter un número de tres cifras que cumpla que:
\begin{itemize}
 \item Las tres cifras son distintas
 \item  El programa separa las cifras y las multiplica entre sí.
 \item El resultado es igual al número formado por las dos últimas cifras
\end{itemize}
Además, sólo permite usar cada número una vez. Hemos encontrado que el 612 es un número válido, porque 6*1*2=12. ¿Qué otros números lo cumplen?
\begin{solucion}
El número $abc$ tiene cifras $a$, $b$ y $c$. El número formado por las dos últimas cifras es $10b+c$.
La condición que buscamos es $a\cdot b\cdot c=10\cdot b +c$.
Además ninguna de las tras cifras puede ser 0 y las tres son distintas.

Para limitar las posibilidades, observamos que $a\cdot b\cdot c$ es múltiplo de $a$, $b$ y $c$.
Deducimos que $c$ es múltiplo de $b$ y que $10b$ es múltiplo de $c$.
En otras palabras, hay enteros $j$ y $k$ tales que $c=b\cdot  j, 10b=c k$, luego $10b=b\cdot  j\cdot  k$, luego $j k=10$.
Como $b$ y $c$ son distintos y menores que $10$, $j$ tiene que ser 2 o 5, luego $c=2b$ o bien $c=5b$.

Podemos escribir la condición que teníamos como $a\cdot b\cdot (2b)=10\cdot b +2b$ o $a\cdot b\cdot (5b)=10\cdot b +5b$.

En el primer caso, $2 a\cdot  b^2=12 b\Rightarrow a\cdot b = 6$, y las posibilidades son:
\begin{itemize}
  \item $a=1\Rightarrow b=6\Rightarrow c=12$ ¡Imposible!
  \item $a=2\Rightarrow b=3\Rightarrow c=6$ ¡Viable!
  \item $a=3\Rightarrow b=2\Rightarrow c=4$ ¡Viable!
  \item $a=6\Rightarrow b=1\Rightarrow c=2$ ¡Viable!
\end{itemize}
En el segundo caso, $5 a\cdot  b^2=15 b\Rightarrow a\cdot b = 3$, y las posibilidades son:
\begin{itemize}
  \item $a=1\Rightarrow b=3\Rightarrow c=15$ ¡Imposible!
  \item $a=3\Rightarrow b=1\Rightarrow c=5$ ¡Viable!
\end{itemize}
Las soluciones son 236, 324, 612 y 315.
\end{solucion}
\end{problema}

\begin{problema}{solucion: pang con dudas}
¿Cuál es la última cifra no igual a cero de la expansión decimal de $\dfrac{1}{50^{2014}}$?
\begin{solucion}
El número $\dfrac{1}{50^{2014}}$ tiene una expansión decimal finita, como comprobamos al multiplicarlo por $100^{2014}$:
$$\dfrac{100^{2014}}{50^{2014}}=2^{2014},$$
luego la expansión decimal de $\dfrac{1}{50^{2014}}$ se obtiene escribiendo $2^{2014}$ en base decimal y desplazando la coma 2014 posiciones a la izquierda.
Por tanto, la última cifra distinta de cero de la expansión decimal de $\dfrac{1}{50^{2014}}$ es la misma que la de $2^{2014}$.

{\color{blue}(pang: duda 1 ¿cómo les cuento las congruencias, qué cosas parecidas han visto :-/ ?)}

Si multiplicamos dos números $n$ y $m$, pero sólo nos interesa la última cifra decimal del producto, sólo necesitamos saber la última cifra de $n$ y la última cifra de $m$.
Para ver ésto, escribimos $n=10r+a, m=10s+b$, donde $a$ es la última cifra de $n$ y $b$ es la última cifra de $m$.
El producto $n\cdot m$ es $100r s +10r b + 10 s a +a b$, y su última cifra es la última cifra del producto $a b$.
Si escribimos $\text{uc}(n)=\text{última cifra de }n$, sabemos entonces que $ \text{uc}(n\cdot m)= \text{uc}(a \cdot b)$.

Escrito más en general:
$$ \text{uc}(n\cdot m)= \text{uc}(\text{uc}(n) \cdot \text{uc}(m)).$$

Aunque es

Nos fijamos en la última cifra de las potencias de $2$:
\begin{itemize}
  \item $\text{uc}(2^2)=4$.
  \item $\text{uc}(2^4)=\text{uc}(2^2 \cdot 2^2)=\text{uc}(4\cdot 4)=6$.
  \item $\text{uc}(2^8)=\text{uc}(2^4 \cdot 2^4)=\text{uc}(\text{uc}(2^4) \cdot \text{uc}(2^4))=\text{uc}(6 \cdot 6)=6$.
  \item $\text{uc}(2^{16})=\text{uc}(2^8 \cdot 2^8)=\text{uc}(\text{uc}(2^8) \cdot \text{uc}(2^8))=\text{uc}(6 \cdot 6)=6$.
  \item En general $\text{uc}(2^{2^k})=6$ para $k\geq 2$. En palabras, la última cifra de dos elevado a una potencia de 2 es 6.
\end{itemize}
Escribimos $2^{2014}=2^{1024+512+256+128+64+16+8+4+2}$, luego
$$
\begin{array}{rl}
  \text{uc}(2^{2014})&=\text{uc}(2^{1024}2^{512}2^{256}2^{128}2^{64}2^{32}2^{16}2^{8}2^{4}2^{2})\\
  &=\text{uc}\left(\text{uc}(2^{1024})\text{uc}(2^{512})\text{uc}(2^{256})\text{uc}(2^{128})\text{uc}(2^{64})\text{uc}(2^{32})\text{uc}(2^{16})\text{uc}(2^{8})\text{uc}(2^{4})\text{uc}(2^{2})\right)\\
  &=\text{uc}(6 \cdot 6 \cdot 6 \cdot 6 \cdot 6 \cdot 6 \cdot 6\cdot  6\cdot  6\cdot  4)\\
  &=\text{uc}(6^9\cdot 4)\\
\end{array}
$$
La misma idea sirve para calcular $ \text{uc}(6^9)$:
$$
\begin{array}{rl}
  \text{uc}(6^2)&=\text{uc}(36)=\text{uc}(6)\\
  \text{uc}(6^3)&=\text{uc}\left(\text{uc}(6^2)\text{uc}(6)\right) = \text{uc}(6\cdot 6)=\text{uc}(6)\\
  \text{uc}(6^4)&=\text{uc}\left(\text{uc}(6^3)\text{uc}(6)\right) = \text{uc}(6\cdot 6)=\text{uc}(6)\\
  &\dots\\
  \text{uc}(6^{n+1})&=\text{uc}\left(\text{uc}(6^n)\text{uc}(6)\right) = \text{uc}(6\cdot 6)=\text{uc}(6)
\end{array}
$$

El resultado es $\text{uc}(6^9\cdot 4) = \text{uc}(6\cdot 4) = \text{uc}(24) =4$.

{\color{blue}(pang: duda 2 ¿es mejor esta otra notación, más compacta pero más abstracta :-/ ?)}

Si multiplicamos dos números $n$ y $m$, pero sólo nos interesa la última cifra decimal del producto, sólo necesitamos saber la última cifra de $n$ y la última cifra de $m$.
Para ver ésto, escribimos $n=10r+a, m=10s+b$, donde $a$ es la última cifra de $n$ y $b$ es la última cifra de $m$.
El producto $n\cdot m$ es $100r s +10r b + 10 s a +a b$, y su última cifra es la última cifra del producto $a b$.
Si escribimos $[n]=\text{última cifra de }n$, sabemos entonces que $ [n\cdot m]= [a \cdot b]$.

Escrito más en general:
$$ [n\cdot m]= [[n] \cdot [m]].$$

Aunque es

Nos fijamos en la última cifra de las potencias de $2$:
\begin{itemize}
  \item $[2^2]=4$.
  \item $[2^4]=[2^2 \cdot 2^2]=[4\cdot 4]=6$.
  \item $[2^8]=[2^4 \cdot 2^4]=[[2^4] \cdot [2^4]]=[6 \cdot 6]=6$.
  \item $[2^{16}]=[2^8 \cdot 2^8]=[[2^8] \cdot [2^8]]=[6 \cdot 6]=6$.
  \item En general $[2^{2^k}]=6$ para $k\geq 2$. En palabras, la última cifra de dos elevado a una potencia de 2 es 6.
\end{itemize}
Escribimos $2^{2014}=2^{1024+512+256+128+64+16+8+4+2}$, luego
$$
\begin{array}{rl}
  [2^{2014}]&=[2^{1024}2^{512}2^{256}2^{128}2^{64}2^{32}2^{16}2^{8}2^{4}2^{2}]\\
  &=[[2^{1024}]\cdot [2^{512}]\cdot [2^{256}]\cdot [2^{128}]\cdot [2^{64}]\cdot [2^{32}]\cdot [2^{16}]\cdot [2^{8}]\cdot [2^{4}]\cdot [2^{2}]]\\
  &=[6 \cdot 6 \cdot 6 \cdot 6 \cdot 6 \cdot 6 \cdot 6\cdot  6\cdot  6\cdot  4]\\
  &=[6^9\cdot 4]\\
\end{array}
$$
La misma idea sirve para calcular $ [6^9]$:
\begin{itemize}
  \item $[6^2]=[36]=[6]$.
  \item $[6^3]=[[6^2] \cdot 6]=[6\cdot 6]=6$.
  \item En general $[6^{k}]=6$ para $k\geq 1$. En palabras, la última cifra de seis elevado a un entero cualquiera es 6...
\end{itemize}

..así que el resultado es $[6^9\cdot 4] = [[6^9]\cdot 4] = [6\cdot 4] = [24] =4$.

\end{solucion}
\end{problema}


\begin{problema}{Apretones de mano (solución Inés y pang)}
En una reunión a la que sólo van matrimonios, cada persona estrecha la mano a todos menos a su pareja. Si en total hubo 60 apretones de manos, ¿cuántos matrimonios fueron a la reunión?
\begin{solucion}
$$6 \text{ matrimonios} $$

Llamamos $n$ al número de matrimonios. En la reunión hubo por tanto $2n$ personas. Cada persona estrecha la mano de $2n-2$ personas, ya que no estrecha ni su mano ni la de su pareja.
Así que el número de apretones de manos es $n(2n-2)$, y tenemos que resolver
$$n(2n-2)=60.$$
Se puede sacar fácilmente por tanteo, o factorizando, porque $n(2n-2)=60$ implica $n(n-1)=30$, y como $5$ divide a $30$, o bien $n$ o bien $n-1$ deben dividir a $5$. Si tomamos $n>5$ o $n-1>5$, entonces $n\geq 10$, y $n(n-1)\geq 90$, así que uno de los dos, $n$ o $n-1$, debe ser $5$. La única de las dos posibilidades que funciona es $n=6$.

Por supuesto, también podemos usar la fórmula para la solución de la ecuación de segundo grado:
$$n(n-1)-30=0\Leftrightarrow n^2-n-30=0 \Leftrightarrow n=\frac{1\pm\sqrt{1+120}}{2}=
\left\{
\begin{array}{l}
  6\\-5
\end{array}
\right.$$
\end{solucion}
\end{problema}


\begin{problema}{¡Caracoles! (solución Inés y pang)}
Dos caracoles avanzan uno hacia otro en linea recta a velocidades de 3m/h y 5m/h respectivamente. Una mosca que vuela a velocidad 10 m/h recorre la distancia de un caracol a otro se da la vuelta y va al primero, y así hasta que los dos caracoles se encuentran. Si empezaron a  una distancia de 3 metros, ¿Qué distancia habrá volado la mosca cuando se encuentren los caracoles?

{\color{blue} pang: En la vida he visto una mosca tan lenta, no creo que pueda volar a esa velocidad: ¿ponemos otro animal, o bien una velocidad de 10m/s?}
\begin{solucion}
$$15 \text{ metros} $$
Como la mosca vuela a velocidad uniforme, es suficiente con averiguar el tiempo que pasa desde que empiezan a moverse hasta que los caracoles se encuentran.

Los caracoles se acercan a una velocidad de 8m/h, ya que avanzan el uno hacia el otro, luego recorrerán la distancia de 3 m en $\dfrac{3}{8}$h, y si multiplicamos por la velocidad de la mosca tenemos una distancia de $10\dfrac{3}{8}=\dfrac{15}{4}=3\dfrac{3}{4}$h, o 3h y 45 minutos.

{\color{blue} pang: Supongo que deberíamos contar la famosa anécdota de John von Neumann, ¿no?}
\end{solucion}
\end{problema}

\subsection{Sin solución}

A partir de aquí no tienen solución.

\begin{problema}{extra}
En una pizarra hay escritos todos los números desde 1 a 9 y además una cierta cantidad de 5's y otra cantidad de 8's.La media de todos estos números es 6.4.
¿cuántos 8 había en la pizarra como mínimo?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Situar los números enteros del 0 al 7 (ambos inclusive) en los vértices de un cubo de tal modo que sumando los números de los vértices de cada cara el resultado siempre sea un número primo.
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
¿cuál es el primer número $n$ para el que $n!$ acaba en 1000 cifras cero?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
El número de gatos de gatolandia es un número
de 6 cifras, cuadrado perfecto y cubo perfecto. Cuando se mueran 6 gatos quedará un número
primo. ¿cuántos gatos hay en gatolandia?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
¿Cuántos números menores que $100 000$ tienen un número impar de divisores?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Con fichas de dos cuadritos rellenar un tablero de ajedrez al que se han quitado dos casillas de los extremos diagonalmente opuestos.
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
con ayuda de una calculadora, científica o no, calcular con exactitud $2^{64}$
\begin{solucion}
  Puede ser útil

  \url{https://www.meneame.net/m/Problemas/calculando-2}
\end{solucion}
\end{problema}

\section{AUN NO}

\begin{problema}{extra}
¿Qué pasa en esta figura para que recolocando las piezas se pierda un cuadradito de área?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Tenemos en dos vasos idénticas cantidades de agua y de vino. Tomamos una cucharada de vino y la echamos en el
vaso de agua. Removemos hasta que se mezcla perfectamente. Después tomamos una cucharada
de esta mezcla y la echamos al vaso de vino. ¿Tiene más vino el vaso de agua o más agua el vaso de vino?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Uniendo los lados de una rejilla 6x6, encontrar un polígono (no necesariamente convexo, no necesariamente pasando por todos los vértices) de la mayor cantidad posible de lados
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Dos ranas macho se encuentran en el punto A del dibujo.
Una rana es grandísima y puede saltar tanto de piedra en piedra por un lado del cuadrado como en diagonal. La otra rana no puede dar saltos diagonales, pero
por cada dos saltos diagonales de la grande, puede dar 3 saltos perpendiculares. Cuando saltan en paralelo, tienen la misma velocidad.
Una rana hembra se situa en la piedra B. Ambos machos quieren cortejarla y deciden saltar hasta su piedra. ¿Cuál llegará antes?
Si de camino recogen las flores de los puntos C (la rana pequeña) y D( la rana grande) ¿Quién llega antes ahora?



 NOTA: Todas las piedras están sobre los vértices de una retícula cuadrangular.
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Cortar un cuadrado 5x5 en 4 piezas tal que unidas dos a dos puedan formar un cuadrado 4x4 y otro 3x3.
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Con un solo corte plano de un cubo, obtener una sección hexagonal.
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
¿Cuánto vale la suma de las cifras de $10^{97}-97$?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Calcular el número de primos entre $1998!+2 $  y $1998!+1998$
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Hallar para cuántos números enteros positivos $\dfrac{n+17}{n-7}$ es un entero positivo
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
¿cuál es la descomposición en factores primos de $n!$?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Un automovilista hace un trayecto de A a B a una media de 60km/h y de B a C a una media de 90 km /h Si la media del recorrido de A a C ha sido de 75 km/h, ¿qué relación hay entre las distancias
AB y BC?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Considera una retícula de puntos con una cantidad par de filas y también de columnas. Cada punto está coloreado de rojo o azul de tal modo que tanto las filas como las columnas tienen el mismo número de puntos de cada uno de los dos colores.
Cuando dos puntos consecutivos de una fila o columna tienen el mismo color, los unimos con un segmento del color correspondiente, ¿cuántos segmentos pude haber de diferencia entre un color y otro?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
En una fila plantamos 5 abedules;
entre cada dos abedules, un rosal;
entre cada dos plantas (abedules o rosales), una tomatera;
entre cada dos plantas ya plantadas, un geranio.
Seguimos así con petunias, luego pensamientos y finalmente con margaritas.
¿cuántas plantas habrá al final en esa fila?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Encontrar todos los pares de números enteros positivos distintos entre sí que cumplen que si sumamos ambos números y su producto da 195
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
 Ocho equipos  de baloncesto, llamdos Armadillos, Bonobos, Castores, Delfines, Elefantes, Faisanes, Gatos y Halcones,juegan un campeonato escolar eliminatorio, en el que perder un partido significa ser eliminado
 Se inscriben en una lista por orden de llegada (no alfabético) del 1 al 8 y se enfrentan en su primer partido el 1 contra el 8, el 2 contra el 7, el 3 contra el 6 y el 4 contra el 5
Sabemos que:
* de los 7 partidos jugados(4 cuartos de final, 2 semifinales y una final) el equipo que estaba apuntado más arriba de los dos, ganó sólo en 3 ocasiones
* En cuartos de final, el primer equipo apuntado ganó al más tardón en dos ocasiones, una de ellas los faisanes ganaron
* De los dos finalistas, uno estaba dos puestos por encima del otro en la lista del principio
* El número 7 en la lista fue eliminado por los halcones
* Los delfines llegaron a las finales tras derrotar a un equipo de debajo y otro de encima de ellos en la lista inicial
* Los gatos , que no eran los 4ºs de la lista, se apuntaron justo después que los faisanes
* Los Armadillos jugaron más de un partido
* En la lista inicial los Bonobos estaban más arriba que los Castores pero por debajo de los elefantes
Escribir la lista inicial y los ganadores de cada partido. Utilizar el esquema adjunto para anotar los encuentros.
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
Calcular los dominos, triminos tetraminos pentominós, hexA?
\end{problema}

\begin{problema}{extra}
cube has edges of length
n
where
n
is a positive integer. Three faces,
meeting at a corner, are painted red. The cube is then cut into
$n^3$
smaller
cubes of unit length. That is, the side lengths of the new cubes are 1 unit.
If exactly 125 of these cubes have no faces painted red, determine the value
of
n
\end{problema}


http://www.math.purdue.edu/pow/

\section{Unas citas descolgadas en francés}
En el archivo fuente de la introducción había dos citas en francés un poco fuera de lugar que no estaban en el pdf
\begin{quotation}
Acerca de los pilares de la mejora de Singapour
\begin{itemize}
  \item
  une pédagogie explicite et systématique : l'élève est guidé de manière explicite mais
  non dirigiste dans son apprentissage ;
  \item
  des étapes d'apprentissage bien identifiées : l'étape concrète, l'étape imagée et
  l'étape abstraite ;
  \item
  les quatre opérations introduites dès le cours préparatoire, leur sens étant exploré
  dès la maternelle ;
  \item
  des stratégies efficaces de résolution de problèmes mathématiques ;
  \item
  une formation initiale intensive ;
  \item
  le développement professionnel du professeur, centré sur la didactique disciplinaire
  et relié à la pratique de classe.
\end{itemize}
La verbalisation est centrale : dès la maternelle, le professeur encourage l'élève à raisonner
à voix haute et à échanger avec les autres en mettant ''un haut-parleur sur sa pensée``.
Comme l'expliquait Paul Lockhart 33 , les mathématiques sont un art et c'est pourquoi
l'enseignement des mathématiques, et ce dès le plus jeune âge, doit être un dosage subtil
entre technique et art, les deux étant intrinsèquement mélangés grâce au plaisir et au rêve.
Le calcul lui-même doit passer de l'état de technique à l'état d'art
Pour pouvoir utiliser les mathématiques avec efficacité, notamment dans des situations
complexes, il faut avoir acquis des connaissances, des méthodes, et avoir été sensibilisé
aux stratégies de résolution de problèmes spécifiques à la discipline.
\end{quotation}

\begin{quotation}
 Le problème n'est donc pas tant de motiver les élèves, que de ne pas les
démotiver et de trouver les moyens de cultiver la curiosité, la créativité et le plaisir dans
l'activité mathématique.
Torosian

La confiance réciproque doit s'instaurer entre le professeur et l'élève, elle permet à ce
dernier de prendre le risque de se tromper. Le temps est un facteur clé dans les
apprentissages mathématiques : l'élève doit avoir le temps d'essayer, d'éventuellement se
tromper, d'analyser son erreur, d'essayer à nouveau. Le professeur doit aider l'élève à
identifier son erreur, à la comprendre afin qu'elle devienne constitutive de son apprentissage.
Tel un mathématicien dans son travail de recherche, l'élève ne doit pas craindre l'erreur, la
plus grande de toutes serait de le priver de cette expérience.
\end{quotation}

\section{Maquetación, tipografías, etc}
\subsection{Carlos Vinuesa sugiere}

Carlos Vinuesa, amigo que sabe un porrón de tipografías, maquetación etc (y de otras muchas cosas), me dio un montón de sugerencias por teléfono, y luego me escribió un email detallado.

Está más o menos hecho, salvo ajustar los guiones (hyphenation), aunque es discutible que haya tomado las mejores decisiones :-/

Tomé estas notas de la conversación telefónica:
\begin{itemize}
  \item (pang: esto hay que dejarlo para el final) atención a los guiones que no cortan bien en castellano, algunas veces la palabra se sale por la derecha del cuadro de texto...
\item (OK) líneas (un poco) más cortas, como de 70 caracteres
\item (OK) más margenes, más espacio en blanco
\item (OK :-/) elegir un tamaño y proporciones que molen
\item (KO) si es posible, que todas las figuras usen el mismo tipo de letra => pero es mucho curro, porque no tenemos el código fuente de las figuras, y cada una es de su padre y de su madre.
\item (OK) las tablas tienen demasiadas líneas => se pueden quitar las líneas exteriores, dejar sólo las imprescindibles, por ejemplo se puede usar un fondo con color para separar partes de una tabla
\item (OK) mejor uniformizar estilo por ejemplo de las begin{definition}. O minúscula siempre después de "Problema XX: comienzas con minúscula".
\item (OK) si podemos, cambiar la tipografía dentro de las fórmulas para que sea la misma del texto.

\end{itemize}
Después, Carlos me mandó un email con sugerencias más concretas:

\begin{quote}
(OK) La tipografía del documento, que ya te digo que me parece bonita y no la cambiaría, parece ser la TeXGyrePagella (la encuentras fácil por ahí, la hicieron para el latex, https://ctan.org/pkg/tex-gyre-pagella?lang=en, y es una "sustituta" de una tipografía de Hermann Zapf, que era un calígrafo y tipógrafo de la pera, que se llama Palatino y se ha usado en un montón de libros).
Para usarla en las fórmulas y que quede todo igual, que sería lo suyo, hay que buscar un poco, creo que va por aquí: https://ctan.org/pkg/tex-gyre-math-pagella?lang=en
Pero esa parte técnica sabes tú mucho mejor, que a mí es la que más pereza me da :D

(OK) Sobre las tablas, además de ponerlas aireadas (una línea en blanco antes y otra después) y centradas en la caja de texto, lo suyo es usar las mínimas líneas posibles (la mayoría de las líneas se pueden quitar casi siempre). Te adjunto un par de fotos (1 y 2) de un libro de tipografía con ejemplos porque una imagen vale más que mil palabras. No tiene por qué ser así la cosa, hay miles de opciones, pero para que veas a qué me refiero de quitar líneas y airear...

\begin{figure}[H]
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images_carlos/1.jpg}
\caption{1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images_carlos/2.jpg}
\caption{2}
\end{figure}

(OK)
Sobre las dimensiones de la página y el cuadro de texto, te adjunto otra tabla (3) con posibilidades de proporciones matemáticas clásicas que se han usado y se usan (además, sirve como otro ejemplo de tabla sin líneas :)). También, si no te quieres comer la cabeza, te adjunto unas medidas de cuadro de texto y márgenes (4) que podrían quedar muy bien en tamaño A4 (y también te adjunto la chuleta 5 para que veas qué significa cada letra) y te permitirán estrechar las columnas de texto para que haya menos caracteres por línea (y así se lea mejor) y más márgenes (y así la página respire más).
$\Rightarrow$ (pang: he elegido en la tabla del libro de Carlos la quinta ``fifth - \textsc{pentagon}'', por nada en especial, y le he puesto los márgenes \texttt{marginratio=\{4:6,5:7\}} porque lo ví en \href{https://tex.stackexchange.com/questions/188612/proper-page-aspect-ratio}{una pregunta en stackexchange}).
\begin{figure}[H]
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images_carlos/3.jpg}
\caption{3}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images_carlos/4.jpg}
\caption{4}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
 \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images_carlos/5.jpg}
\caption{5}
\end{figure}

(pendiente, se puede ir haciendo cuando consideremos que la redacción de una sección es la definitiva)
Luego, es importante mirar lo de que las palabras se corten bien al final de línea en castellano (hyphenation es la palabra clave en inglés, para cuando busques) y la unificación de estilos de secciones y la revisión para unificar todo lo demás que hemos hablado (pang: la unificación de estilos sí está hecha).

Y, lo que te decía, ya para nota, pero no hace falta hacerlo, usar la misma tipografía en las figuras que en el texto... $\Rightarrow$ (pang: esto lo doy por imposible, no tenemos las fuentes de la mayoría de las figuras, y casi cada figura está hecha con un programa distinto)


(OK) Y otra cosa que se me olvidaba decirte. En la imagen 2 verás que en los títulos de las columnas han usado mayúsculas pequeñas (small caps, de ahí la sc de \textsc), que son letras mayúsculas diseñadas con altura de minúsculas, en lugar de mayúsculas. Eso también queda más bonito porque ocupa menos altura de la celda y airea más. Puede ser una buena solución y creo que será tan fácil usarlo como poner "\textsc{no bisiesto}" en lugar de "NO BISIESTO".
\end{quote}

\end{document}
